**天主教兖州教区**（Dioecesis
Ienceuvensis）是天主教在中国[山东省南部建立的一个著名教区](../Page/山东省.md "wikilink")，1885年12月成立，由德国[圣言会](../Page/圣言会.md "wikilink")（SVD）开辟。

方济各会在山东传教多年，始终无法在该省南部打开局面。于是在1882年，将这一地区交给新成立的德国修会[圣言会](../Page/圣言会.md "wikilink")。最早来到山东的圣言会会士是富于进取心的德国神父[安治泰和极其虔诚的奥地利神父](../Page/安治泰.md "wikilink")[福若瑟](../Page/福若瑟.md "wikilink")。他们来到分给他们的教区里惟一有天主教徒的村庄——阳谷县城北的坡里庄，有158名教友。这里是整个山东南半部天主教的发祥地，后来由此发展出5个分别拥有数万教徒的教区：[兖州教区](../Page/兖州教区.md "wikilink")、[青岛教区](../Page/青岛教区.md "wikilink")、[曹州教区](../Page/曹州教区.md "wikilink")、[沂州教区和](../Page/沂州教区.md "wikilink")[阳谷教区](../Page/阳谷教区.md "wikilink")
，总数超过20万人。

1885年12月，兖州教区成立之初，传教范围包括山东省南半部的兖州府、沂州府、曹州府和济宁直隶州，面积7万多平方公里，人口当时接近一千万，称为**山东南境代牧区**，首任助教是德国圣言会会士[安治泰](../Page/安治泰.md "wikilink")，主教座堂位于[坡里庄](../Page/坡里天主教堂.md "wikilink")。到1889年，坡里庄建成哥特式大教堂，1909年建成包括大教堂（可容千人）、修士楼、修女楼、育婴堂、修道院等由8栋西式洋楼相互连接组成的规模宏大的建筑群，三层碉堡楼5座，两层群楼149间，外环以砖墙。

1886年，安治泰计划将主教座堂迁到兖州府城，遭到当地乡绅的激烈反对。直到11年后的1897年[曹州教案之后](../Page/曹州教案.md "wikilink")，才得以营建兖州天主教堂，到1899年在兖州城内西南建成规模宏伟的哥特式大教堂[兖州天主圣神主教座堂](../Page/兖州天主圣神主教座堂.md "wikilink")，天主教总堂也由阳谷乡下迁至兖州府城。此建筑群规模宏大，占地面积83646.2平方米。53米长，18米宽，高21米，是全中国屈指可数的大教堂之一。

1897年[曹州教案之后](../Page/曹州教案.md "wikilink")，山东南境代牧区用赔款建造了济宁、兖州、曹州3座大教堂。

1898年，德国占领胶州湾后，青岛、即墨、胶州、高密、诸城等地也划归山东南境代牧区。

在山东南部传教的神父们适应了当地艰苦的环境，不辞辛苦，克尽职守，穿中式的长袍马褂，留着辫子，吃中国乡下人简单的食物，靠双腿步行，走遍半个山东省，热切的到处讲道、探访，施行圣事。使得山东南境代牧区成为全中国扩展最迅速的天主教教区。

1924年，山东南境代牧区正式改称兖州代牧区。1920年代以后，陆续又分出4个教区：

  - 1925年2月，由兖州代牧区分设青岛监牧区（1928年6月升为代牧区）。
  - 1933年12月，由兖州代牧区分设阳谷监牧区（1939年7月升为代牧区）。
  - 1934年11月，由兖州代牧区分设曹州代牧区。
  - 1937年7月，由兖州代牧区分设沂州代牧区。

1946年，中国天主教实行[圣统制](../Page/圣统制.md "wikilink")，兖州、青岛、曹州、沂州和阳谷均改为正式教区。

1947年，国共内战爆发，山东大部分教区的教会活动被迫终止。

1949年，兖州教区有教友5.8万人（在山东仅次于[曹州教区](../Page/曹州教区.md "wikilink")），神父83位，其中华籍13位；修女131位，其中华籍67位。

1966年[文革开始](../Page/文革.md "wikilink")，教会活动终止。兖州主教座堂被毁。

目前，兖州教区辖枣庄、济宁二市，现有神职人员8位，有圣家会、圣神会两个女修会，修女38位，其中10位修女发了终身愿。

## 历任主教

  - [安治泰](../Page/安治泰.md "wikilink")（Bishop John Baptist von Anzer,
    S.D.B.，1886年1月4日 – 1903年11月24日），1851年5月16日生于德国
  - [韩宁镐](../Page/韩宁镐.md "wikilink")（Bishop Augustin Henninghaus,
    S.V.D.1904年8月7日 – 1935年6月）1862年9月11生于德国，1904年10月30日祝圣，1939年7月20日逝世
  - [舒德禄](../Page/舒德禄.md "wikilink")（Bishop Theodore
    Schu，S.V.D.1936年11月19日 – 1965年8月24日）1892年4月3日生，1937年4月4日祝圣
      - 石麟閣， 1961年5月自选自圣
  - 趙鳳梧，1920年生於濟寧市，1993年祝圣为主教，2005年去世
  - 呂培森，1966年生，1989年晋铎，2011年5月20日晋牧

## 修会

  - [圣言会](../Page/圣言会.md "wikilink")：1881年来山东，建立了济宁戴庄和高密2个分会。
  - 圣家会：中国籍女修会，辅助神父传教。1910年成立于兖州。设有兖州、菏泽、信阳、兰州、泗水5个会区。1948年有会员200余人(一说400余人)。

兖州教区还培养出亚洲第一位[枢机](../Page/枢机.md "wikilink")[田耕莘](../Page/田耕莘.md "wikilink")。

## 參考文獻

<http://jntzj.lingdi.net/article-4180011-1.html>

[Category:中國天主教教區](../Category/中國天主教教區.md "wikilink")
[Category:山东天主教](../Category/山东天主教.md "wikilink")
[Category:1885年中國建立](../Category/1885年中國建立.md "wikilink")